# 放射線科学: 光電効果

光の粒子性を表す最たる現象で、アインシュタインが理論的に説明した。彼の偉大な功績の一つ。

# 光電効果

光電効果は光の粒子性を示す重要な現象の一つである。この現象はアインシュタインが当時波だと考えられていた光を粒子と考えることで、光電効果を理論的に説明しノーベル賞を受賞した。実は彼の賞的な功績は相対性理論ではなく量子論の幕開けとなった光電効果なのである！(当時、数百年続いた力学の常識をひっくり返すような原理から展開される相対性理論はあまりにも画期的かつ奇抜で複雑であったためである)

## 概要

**光電効果**(photoelectric effect)とは光子(γ線)のエネルギーを**「全て」原子核に与え、軌道電子を吹き飛ばす現象**である。しかし、実際のところは原子核と電子を比べたとき、原子核が圧倒的に重たいため光子のエネルギーを全て軌道電子に与えていると考えて実用上問題ない。

<figure markdown>
![](../image/physics/photoelectric.png#center){width=600px}
<figcaption>光電効果のモデル</figcaption>
</figure>

ここで光電効果が発生するには、原子核内の軌道電子が電子と原子核にある結合エネルギー(binding energy)の束縛を引きちぎって原子から飛び出せるくらいのエネルギーを外部から与えられなければならない。これをアインシュタインは

$$\begin{align} E_e = E_\gamma - I\end{align}$$

と表した。$E_\gamma$は入射光子のエネルギーで、$I$が**仕事関数**である。仕事関数は原子においては電子と原子核を引き留めるエネルギー、つまり結合エネルギーに対応する。ここで電子のエネルギー$E_e$は0以上の値を持たなければ電子が飛び出さないので、右辺が0以下、つまり入射光子が仕事関数より小さいと光電効果は起こらない。

ここで飛び出した原子を**二次電子**または**光電子**という。叩き出された電子は高速で運動するので$\beta^-$線と同じである。吹き飛ばされたあとの原子を見てみるとちょうど吹き飛ばされた電子の軌道に空きの席ができている。その後その空席を埋めるようにその軌道のさらに外側、つまりエネルギーが高い軌道にいる電子が落ち込んできて、そのエネルギー準位の差を光として放出する(**特性X線**)。

また光電効果の後に生じる特性X線は吹き飛ばされる電子軌道のエネルギー準位$E_0$と、それ以上の高いエネルギー準位$E_1$の差をエネルギー$h\nu'$の光子として放出する。故に

$$\begin{align} \Delta E = E_1 - E_0 = h\nu'\end{align}$$

と書くことができる。**一般に約80 %の確率でK殻の電子が吹き飛ばされる**。また場合によってはオージェ電子を放出する。

## 光電効果の発見

では、この光電効果をアインシュタインはどのように定式化したかという話をしよう。下図は光電効果の実験装置の模式図(左)である。

<figure markdown>
![](../image/physics/photoelectric1.png#center)
<figcaption>光電効果の実験装置(左)と測定結果の模式図(右)</figcaption>
</figure>

この装置は光電管と電源装置、そして検流計と電圧計からなる装置である。光電管には光電効果を生じやすい金属が入っており、その金属(光電面という)に光を当てて光電効果を発生させる。光電管の両端には電圧が印加されており、それを電圧計と検流計で監視する。光を当てて光電効果が発生するとその電子が反対側の電極に向かって飛んでいく。電子の移動は電流が流れていることと等価なので検流計の値が変化する。あとは電圧を変化させて電流の振れ幅を調べれば、上図の右側のように電圧と電流のプロットを作成することができる。電圧を上げていくと、光電子が光電面と逆の電極まで到達できなくなり、電流はやがて流れなくなる。これにより電子の最大運動エネルギーは電流が$I=0$ Aとなる電圧値$V_\mathrm{max}$に対応する。よって電子の最大運動エネルギーは、

$$\begin{align} E_{e} = eV_\mathrm{max} = \frac{1}{2} m v_\mathrm{max}^2\end{align}$$

と書くことができる。あとは(1)振動数が同じで光の強度だけを変えて照射する、(2)光電面の素材だけを変えて光を照射した時、のパターンについて実験が行われた。結果として、まず前者については電流の強度が変わるだけで、どの強度でも電圧の最大値$V_\mathrm{max}$は変化しないことがわかった。これは**光電効果が光の強度に依らない**ことを表す。得られた関係式から横軸を振動数、縦軸を電子の最大運動エネルギーとした場合の結果が下図左側である。3本の線はそれぞれ別の物質でできた光電面であることを示している。これらの結果から以下のことがわかる。

- ある振動数$\nu_0$未満では光電子は発生しなくなる
- 光電子のエネルギーは光電面の物質に依らず、電子の最大運動エネルギーは振動数に対して同じ傾きで比例する

ここで$\nu_0$を臨界振動数と呼ぶ。

<figure markdown>
![](../image/physics/photoelectric2.png#center)
<figcaption>振動数に対する電子の最大運動エネルギーの関係(左)とアインシュタインによる説明(右)</figcaption>
</figure>

結果の直線は、

$$\begin{align} E_{e} = h (\nu-\nu_0) \label{eq:Ee} \end{align}$$

と書くことができる。$h$は定数(後述)である。ここでEinsteinは

$$\begin{align} E_e = h (\nu-\nu_0) = E_\gamma - I\end{align}$$

と置くことで光電効果を説明した。つまり光とは$E_\gamma = h \nu$というエネルギーを持つ粒子であるといえる。これは**光量子**、今日では**光子(photon)**と呼ぶが、その光子が光電面の中にある物質の電子と衝突し、エネルギーを与えることで電子を弾き飛ばすと考えることで光電効果をうまく説明できる。ただし第二項がマイナスなので光子のエネルギーが仕事関数$I=h \nu_0$を上回らないと、電子のエネルギーが正とならないため、光電効果が起こらないというわけだ。これは**光電効果という現象が古典的な電磁気学の理論では説明できないことを表す**。なぜなら電磁気学では光を波(電磁波)とみなしているが、仮に光が波であるとすると臨界振動数以下であっても強度を強くすれば時間経過で電子が飛び出すようになるためである。また定数$h$は今日プランク定数と呼ばれるもので$h=6.62559\times 10^{-34}$ J$\cdot$sで、式$\ref{eq:Ee}$ から実験的に計算された$h$の値と誤差の範囲内で一致することが確認され、プランク定数が物理的に重要な定数であることが裏付けられた。
また本項目でいう仕事関数は原子核と電子間における結合エネルギーに対応し、その値は大体2-5 eV程度である。仕事関数も式$\ref{eq:Ee}$から計算することができ、金属を熱したときに電子の熱励起によって電子の結合エネルギーを引きちぎって電子が飛び出す熱電子放射と上手く合う。

## 実用の話

光電効果は非常に多種多様な応用がなされている。その範囲は非常に広く、理学、高額両方の観点で応用がなされている。放射線の界隈では**光電子増倍管(Photo Magunit Tube: PMT)**が有名で、ガンマ線(光)を光電効果によって光電子に変換し、それを何十万倍に増幅することによって電流信号として取り出す(印可する電圧の極性によって電流、電圧信号どちらに変換されるかという話は省略する)。

また放射線検出器や放射線の遮蔽といったものを考える場合にも光電効果は非常に重宝される現象である。放射線を検出するということは検出器内で自身のエネルギーを検出器に与えることで(複数のプロセスあるが)電気信号に変換しなければならない。加えて、

これにより光であるガンマ線を電気信号として観測することが可能となる。
そのほかにも内部光電効果と呼ばれるものがあり、これは光の照射により半導体の伝導体にある電子が励起され、価電子帯に励起される。これは物性学的に電子の移動は電流が流れることに対応する。これは半導体検出器やドランジスタなどの電子部品の開発に応用さえており、光電効果が発見さえていなければ、我々はコンピュータやスマホといった文明の利器の恩恵を得ることはできなかっただろう。

## 散乱断面積

(めっちゃ難しいので工事中)